<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision: 1.2 $ -->
<!-- EN-Revision: 1.4 Maintainer: volkan Status: working -->
<!-- CREDITS: Sezer Yalçın -->
<!-- Last translator: Volkan Gezer -->
<!-- splitted from ./index.xml, last change in rev 1.66 -->
  <chapter xml:id="security.general" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
   <title>Genel değerlendirmeler</title>
   <simpara>
    Günümüz İnternet ortamında tamamen güvenli ve korunaklı bir sistem oluşturduk
    diyebilmek neredeyse imkansızdır. Bu sebepten dolayı yapılması uygun olan varolan
    riskleri ve kullanım özelliklerini uygun şekilde dengeleyecek bir sistem kurmak
    olmalıdır.
    Eğer kullanıcıların bilgi göndermeden önce parmak izi ve gözbebeği
    taraması gibi ileri güvenlikli bir sistemden geçmesi gerekirse, çok güvenli
    bir sistem oluşturulduğundan söz edebiliriz. Ancak bu şekilde kullanımı
    çok zor bir sistem halini alacaktır. Aynı şekilde basit bir amaç için
    hazırlanmış bir formu doldurmak çok zor ve vakit alıyorsa,
    bunu dolduran kullanıcı bazı kestirme yolları deneyerek uğraşmadan
    formu göndermek isteyebilir.
   </simpara>
   <simpara>
    En iyi güvenlik sisteminin yolu istenen güvenlik denetimlerinin kullanıcı
    çok uğraştırılıp bıktırılmadan, yapmak istediği şeye engel olunmadan kurulan
    bir sistemden geçer. Güvenliği etkileyen bazı saldırıların asıl amacı bazen
    güvenlik amaçlı kurulan bazı sistemlerin kullanıcıları bıktırması ve bunların
    kullanıcıyı farklı bişeyler yapmaya itmesidir.
   </simpara>
   <simpara>
    Güvenlik bir zincir gibidir ve halkalardan oluşur. Tüm bir zincirin sağlamlığı
    varsa o zaman güvenlikten söz edebiliriz. Ancak zincirdeki halkalardan birindeki
    açık, tüm zincirin bozulmasına ve güvenliğin geçersiz hale gelmesine sebep olabilir.
   </simpara>
   <simpara>
    Yaptıklarınızı denerken, olabilecek tüm olasılıkları denemenin imkansız olduğunu
    unutmayınız. Uygulamanıza ulaşan bilgi şirketinizde çalışan bir tanıdıktan
    gelebileceği gibi, dünyanın öteki ucundaki sistemlerde açıklar arayan bir
    kırıcı kişiden de gelebilir. Bir formda kullanıcıya sorduğunuzu isim-soyisim
    bilgisi beklerken, gelen bilgi makina kodu şeklinde ve isme hiç benzemeyen bir
    bilgi dizini olabilir. Bu yüzden gelen bilgiyi beklentilerinize göre degil, yazacağınız
    ek denetleme koduna göre analiz ediniz. Beklenmeyen bilgi geldiğinde nasıl davranılacağını
    önceden tespit edip, bu durumda kullanıcının uygulamayı kullanarak ileri aşamalara
    erişmesini engellemelisiniz.
   </simpara>
   <simpara>
    Günümüzde İnternet üzerinde yapılan uygulamaları zevk için veya çıkar amaçlı
    olarak deneyen ve kırmak isteyen birçok kişi bulunmaktadır. Bunlar sunucunuza
    zarar vermek, sitenize istenmeyen içerik koymak gibi amaçlar edinebilir.
    İnternet siteniz veya uygulamanız hangi ölçekte olursa olsun, bu tehlikelerle
    her zaman karşılaşabilirsiniz.
    Özellikle ücretiz kullanılabilen uygulamalarda ortaya çıkabilecek güvenlik açıkları,
    kırıcı denilen bu kişilerin yazdığı otomatik yazılımlarla tüm internetin taranması
    mümkün olduğundan kısa sürede sizin sitenizi de etkileyebilir. Bu aşamada sitenize
    yüklediğiniz her uygulamadan emin olmanız, güvenlik açığı olan programları kaldırmanız
    veya sürüm güncellemesi yapmanız gerekir.
   </simpara>
  </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
