<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision: 1.4 $ -->
<!-- EN-Revision: 1.5 Maintainer: sezer Status: ready -->
<!-- splitted from ./index.xml, last change in rev 1.66 -->
 <chapter xml:id="security.intro" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Giriş</title>
  <simpara>
   PHP güçlü bir dil ve yorumlayıcıdır. İster bir HTTP sunucusunun modülü
   olarak ister ayrı bir <acronym>CGI</acronym> çalıştırılabiliri olarak
   çalışıyor olsun, sunucu üzerinde ağ bağlantıları açabilir, dosyalara
   erişebilir ve onları çalıştırabilir. Herşeyi çalıştırılabilir yapan bu
   özellikler öntanımlı haliyle bir HTTP sunucusunu güvensiz duruma getirir.
   PHP, CGI programları yazmak için özellikle Perl ve C'den daha güvenli bir
   dil olması için  tasarlanmıştır. Doğru derleme seçenekleri ile derlenir,
   doğru çalışma anı seçenekleriyle yapılandırılır ve uygun bir kodlama
   deneyimiyle kullanılırsa arzuladığınız güvenlik ve özgürlüğü size sunar.
  </simpara>
  <simpara>
   PHP ile birçok şey yapmak mümkün olduğu gibi, ayarları da oldukça fazladır.
   Bu ayarların çokluğu size istediğiniz şekilde bir sunucu ortamını kurmanızı
   sağlarsa da bu seçeneklerle sunucunun yapılandırması bir araya geldiğinde
   güvensiz bir ortam oluşma riski anlamına da gelebilir.
  </simpara>
  <simpara>
    PHP yapılandırmasındaki bu esneklik, kod esnekliğiyle rekabet halinde
    gelişir. PHP ile bir kabuk kullanıcısının tüm gücüne sahip eksiksiz sunucu
    uygulamaları geliştirlebileceği gibi sıkı bir şekilde denetlenen bir ortamda
    küçük bir güvenlik riskiyle sunucu taraflı sayfalar oluşturmakta da
    kullanılabilir. Bu ortamın nasıl kurulacağı ve güvenliğinin nasıl
    sağlanacağı büyük oranda PHP geliştiricisine bırakılmıştır.
  </simpara>
  <simpara>
    Bu kısıma genel güvenlik tavsiyeleri vererek başlayacağız. Ardından
    değişik ayarların nasıl yapıldığına dair bilgiler verecek ve hangi
    güvenlik seviyesinde hangi güvenlik ayarlarının kullanılması gerektiğinden
    bahsedeceğiz.
  </simpara>
 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
