<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Revision: 1.13 $ -->
<!-- EN-Revision: 1.50 Maintainer: tpug Status: ready -->
 <chapter xml:id="introduction" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Giriş</title>

  <section xml:id="intro-whatis">
   <title>PHP nedir?</title>
   <para>
    <acronym>PHP</acronym> (açılımı <literal>PHP: Hypertext
    Preprocessor</literal>) geniş bir kitle tarafından kullanılan, özellikle
    sanal yöreler üzerinde geliştirme için tasarlanmış HTML içine gömülebilen
    bir betik dilidir.
   </para>
   <para>
    Tamam da, bu tam olarak ne anlama gelmektedir? Bir örnek:
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>- Başlangıç olarak bir örnek</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<!DOCTYPE HTML PUBLIC "-//W3C//DTD HTML 4.01 Transitional//EN"
    "http://www.w3.org/TR/html4/loose.dtd">
<html>
    <head>
        <title>Örnek</title>
    </head>
    <body>

        <?php
            echo "Merhaba, ben bir PHP betiğiyim!";
        ?>

    </body>
</html>
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </para>
   <para>
    Bir PHP betiğinin Perl ya da C gibi dillerden ne kadar farklı bir yapıda
    olduğuna dikkat edin. HTML kodu oluşturmak için bir sürü kod
    yazacağınıza, istediğiniz işi yapan bir PHP kodu yazıp onu HTML kodunun
    içine gömüyorsunuz (bu örnekte, yapılan iş ekrana yazı yazmak). PHP kodu
    <link linkend="language.basic-syntax.phpmode"><code>&lt;?php</code> ve
    <code>?&gt;</code> özel başlangıç ve bitiş etiketleri</link> arasına
    yazılır. Bu etiketler "PHP kipine" rahatlıkla girip çıkabilmenizi
    sağlarlar.
   </para>
   <para>
    PHP&apos;yi Javascript gibi kullanıcı tarafında çalışan dillerden ayıran,
    sunucu tarafında çalıştırılıyor olmasıdır. Yukardaki örnekteki kodu
    kendi sunucunuzda çalıştırırsanız, sitenize bağlanan kullanıcılar kodu
    göremeyecekler ve müdahale edemeyecekler, yalnızca sonucu
    görebileceklerdir. Dilerseniz HTTP sunucunuzu bütün HTML dosyalarınızı
    PHP dosyası olarak görüp işleyecek hale bile getirebilirsiniz. Buna
    rağmen kullanıcılar sizin gerçekte sunucu taraflı bir uygulama
    kullandığınızı fark edemeyebilirler.
   </para>
   <para>
    PHP kullanmanın en güzel yanlarından biri, yeni kullanıcılar için
    öğreniminin oldukça kolay olması ve aynı zamanda profesyonel kullanıcılar
    için ileri seviyede özellikler içermesidir. PHP&apos;nin uzun özellikler
    listesini okumaktan korkmayın. Kısa sürede PHP ile programlamaya
    başlayabilir ve birkaç saat içersinde basit programlar yazmaya
    başlayabilirsiniz.
   </para>
   <para>
    PHP&apos;nin gelişimi sunucu-taraflı programlamaya odaklanmışsa da, çok
    daha fazlasını yapmanıza olanak tanıyan araçlara da sahiptir. <link
    linkend="intro-whatcando">PHP neler yapabilir?</link> bölümünde bu
    araçlar hakkında daha fazla bilgiye ulaşabilirsiniz. Eğer yalnızca site
    programlama ile ilgileniyorsanız, <link linkend="tutorial">Basit bir
    eğitmen</link> bölümünden devam edebilirsiniz.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="intro-whatcando">
   <title>PHP neler yapabilir?</title>
   <para>
    Her şeyi. PHP temel olarak sunucu-taraflı programlamaya odaklanmıştır,
    bu nedenle CGI uygulamalarının yaptığı her şeyi, örneğin formdan veri
    toplama, devingen sayfa içeriği oluşturma, ya da çerez alıp gönderme gibi
    işlemleri yapabilirsiniz. Ancak PHP bunlardan çok daha fazlasını
    yapabilecek yetenektedir.
   </para>
   <para>
    PHP betiklerinin kullanıldığı başlıca üç alan vardır.
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <simpara>
        Sunucu-taraflı programlama. Bu PHP için en geleneksel ve en temel
        olan alandır. Sunucu-taraflı programlama için üç şeye sahip olmanız
        gerekir. PHP çözümleyici (CGI ya da sunucu modülü), bir HTTP sunucusu
        ve bir tarayıcı. PHP programlamada deneyimliyseniz tüm bunları
        evinizdeki makinede çalıştırabilirsiniz. <link
        linkend="install">Yapılandırma ve Kurulum</link> bölümünden bununla
        ilgili daha fazla bilgiye ulaşabilirsiniz.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
        Komut satırı uygulamaları. Bir PHP uygulamasını komut satırından
        hiçbir sunucu ya da tarayıcı uygulama kullanmadan
        çalıştırabilirsiniz. Burada tek ihtiyacınız olan PHP çözümleyicidir.
        Bu tür kullanım cron üzerinden (Windows eşdeğeri görev yöneticisi)
        düzenli çalıştırılan işlemler ya da basit metin işleme görevleri için
        idealdir. <link linkend="features.commandline">PHP&apos;nin komut
        satırında kullanımı</link> bölümünde daha ayrıntılı bilgiye
        ulaşaşabilirsiniz.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
        Masaüstü uygulamalarının yazımı. PHP için görsel uygulamaların
        yazılabileceği en iyi dil diyemeyiz, ancak PHP&apos;yi iyi
        biliyorsanız ve PHP&apos;nin birtakım ileri seviye özelliklerini
        kendi istemci taraflı uygulamalarınızda kullanmak istiyorsanız,
        PHP-GTK eklentisini bu tip programlar yazmak için kullanabilirsiniz.
        Bu şekilde platformdan bağımsız uygulamalar yazma şansına da
        kavuşacaksınız. PHP-GTK, PHP için bir eklentidir ve ana dağıtımda yer
        almaz. PHP-GTK ilginizi çektiyse, <link
        xlink:href="&url.php.gtk;">kendi sitesini</link> ziyaret
        edebilirsiniz.
      </simpara>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </para>
   <para>
    PHP bütün büyük işletim sistemlerinde, Linux, birçok Unix türevi (HP-UX,
    Solaris, OpenBSD vb.), Microsoft Windows, Mac OS X, RISC OS dahil olmak
    üzere çok çeşitli platformlarda çalışabilir. PHP benzer biçimde bugün
    yaygın biçimde kullanılan HTTP sunucularının büyük kısmını destekler.
    Bunlara Apache, Microsoft IIS, Microsoft PWS, Netscape ve iPlanet
    Sunucuları, Oreilly Website Pro, Caudium, Xitami, OmniHTTPD ve daha
    birçok sunucuyu örnek gösterebiliriz. Bu sunucuların çoğunluğunda PHP
    modül olarak kullanılabilir, geri kalanlarında da CGI standardı
    kullanılarak PHP bir CGI işleyici olarak çalıştırılabilir.
   </para>
   <para>
    Sonuç olarak, PHP ile işletim sistemi ve HTTP sunucusu seçme özgürlüğüne
    sahipsiniz. Dahası, hangi programlama yöntemini kullanacağınıza, işlevsel
    yaklaşımı mı yoksa nesne yönelimli yaklaşımı mı yoksa her ikisini birden
    mi kullanacağınıza kendiniz karar verebilirsiniz. Bütün NYP (nesne
    yönelimli programlama) özellikleri PHP 4'te varolmasa da, birçok kod
    kütüphanesi ve büyük uygulama (PEAR kütüphanesi dahil) NYP kullanılarak
    yazılmıştır.
   </para>
   <para>
    PHP'nin yetenekleri yalnızca HTML çıktı üretmekle sınırlı değildir.
    PHP&apos;nin yetenekleri arasında resim çıktısı üretebilme, PDF
    oluşturabilme ve hatta Flash filmleri oluşturabilme (libswf ve Ming
    kullanarak) bulunmaktadır. Aynı şekilde XHTML ya da XML gibi her tür
    metin tabanlı dosyayı oluşturabilmeniz mümkündür. PHP bu dosyaları
    özdevinimli olarak oluşturabilir ve ekrana yazdırmanın yanında sizin için
    dosya sisteminde saklayabilir, böylece devingen içeriğiniz için
    sunucu-taraflı bir depo sistemini kullanımınıza sunabilir.
   </para>
   <para>
    PHP&apos;nin en güçlü ve en çok üstünde durulan özelliklerinden biri,
    sahip olduğu geniş ve gelişmiş veritabanı desteğidir. PHP ile veritabanı
    bağlantılı site sayfaları oluşturmak son derece basittir. Aşağıda
    desteklenen veritabanlarının listesi bulunmaktadır:
    <blockquote>
     <simplelist columns="3">
      <member>Adabas D</member>
      <member>dBase</member>
      <member>Empress</member>
      <member>FilePro (salt okunur)</member>
      <member>Hyperwave</member>
      <member>IBM DB2</member>
      <member>Informix</member>
      <member>Ingres</member>
      <member>InterBase</member>
      <member>FrontBase</member>
      <member>mSQL</member>
      <member>Direct MS-SQL</member>
      <member>MySQL</member>
      <member>ODBC</member>
      <member>Oracle (OCI7 ve OCI8)</member>
      <member>Ovrimos</member>
      <member>PostgreSQL</member>
      <member>SQLite</member>
      <member>Solid</member>
      <member>Sybase</member>
      <member>Velocis</member>
      <member>Unix dbm</member>
     </simplelist>
    </blockquote>
      Bunların haricinde PDO adı verilen bir veritabanı soyutlama
      eklentisiyle, bu eklenti tarafından desteklenen veritabanlarını şeffaf
      olarak kullanabilirsiniz. PHP, ek olarak ODBC&apos;yi, yani Açık
      Veritabanı Bağlantı standardını da destekler, bu şekilde ODBC&apos;yi
      destekleyen tüm veritabanları ile iletişim kurabilirsiniz.
   </para>
   <para>
    PHP, farklı hizmetlerle LDAP, IMAP, SNMP, NNTP, POP3, HTTP, COM
    (Windows için) ve daha sayısız protokol aracılığıyla iletişim kurabilecek
    bir altyapıya da sahiptir. Hazır modüllerin haricinde ham ağ soketleri
    açıp bu soketler üzerinden istediğiniz bütün protokollerle
    çalışabilirsiniz. PHP, WDDX üzerinden sanal olarak sanal doku üzerinde
    hangi dilde yazılmış olursa olsun tüm uygulamalarla haberleşebilir.
    Ayrıca Java nesnelerinin oluşturulabilmesi ve şeffaf biçimde PHP
    nesneleri olarak kullanılabilmeleri önemli bir diğer özelliktir. Uzaktaki
    nesnelere erişim için CORBA uzantısı, yine PHP&apos;nin sahip olduğu
    özellikler arasındadır.
   </para>
   <para>
    PHP oldukça faydalı belge işleme özelliklerine sahiptir. Bu yelpaze
    Genişletilmiş POSIX ya da Perl düzenli ifade komutlarından XML
    dosyalarını okumaya kadar uzanır. XML dosyalarının okunması ve erişimi
    için SAX ve DOM standartlarını destekler. XSLT eklentisi ile XML belgeler
    dönüştürülebilir. PHP 5 tüm XML uzantılarını libxml2 tabanında tek bir
    standartta toplamış ve SimpleXML ile XMLReader desteğini bünyesine
    katarak sunduğu imkan yelpazesini genişletmiştir.
   </para>
   <para>
    Bunların dışında, mnoGoSearch arama motoru, IRC ağ geçidi uzantıları,
    birçok sıkıştırma aracı (gzip, bz2) için yardımcı araçlar, takvim
    araçları, dil çeviri işlevleri yine PHP&apos;nin sunmakta olduğu ilginç
    eklentilerden bazılarıdır.
   </para>
   <para>
    Sizin de görebildiğiniz gibi bu sayfa PHP&apos;nin sunabileceği bütün
    özellikleri ve faydaları anlatabilmek için yeterli değil. <link
    linkend="install">Yapılandırma ve Kurulum</link> bölümünde ve <link
    linkend="funcref">İşlev başvuru kılavuzu</link>nda listelenen
    eklentilerin başlangıç bölümlerindeki açıklamalardan her bir eklenti için
    daha fazla bilgiye ulaşabilirsiniz.
   </para>
  </section>

 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
