<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 184f3f7bd45643cb80f828d0bb001991ec3a5fad Maintainer: nilgun Status: ready -->
<chapter xml:id="session.security" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Oturumlar ve Güvenlik</title>
 <para>
  Dış bağlantı: <link xlink:href="&url.session-fixation;">Oturum Tespiti</link>
 </para>
 <para>
  HTTP oturum yönetimi, site güvenliğinin özünü temsil eder. Oturumların
  güvence altına alınmasını sağlamak için tüm olası etki azaltma önlemleri
  ALINMALIDIR. Geliştiriciler ayrıca uygulanabilir güvenlik önlemlerini
  etkinleştirmeli ve kullanmalıdır.
 </para>

  <sect1 xml:id="features.session.security.management">
   <title>Oturum Yönetiminin Temelleri</title>

   <sect2 xml:id="features.session.security.management.basic">
    <title>Oturum Güvenliği</title>
    <para>
     Oturum modülü bir oturumda saklanan verinin sadece oturumun kullanıcısı
     tarafından görüldüğünü garanti edemez. Oturumun bütünlüğünü etkin olarak
     korumak için oturumun önemine bağlı olarak ek tedbirler alınması gerekir.
    </para>
    <para>
     Oturumlarınız tarafından taşınan verinin önemine ve konuşlandırdığınız ek
     korumalara bağlı olarak ki, bunun bir fiyatı vardır, kullanıcının rahatı
     azalır. Örneğin, kullanıcılarınızı basit sosyal mühendislik
     taktiklerinden korumak için <link linkend="ini.session.use-only-cookies">
     <parameter>session.use_only_cookies</parameter></link> yönergesi etkin
     kılınmalıdır. Bu durumda, çerezler kullanıcı tarafında koşulsuz olarak
     etkin kılınmalıdır yoksa oturum çalışmayacaktır.
    </para>
    <para>
     Bir mevcut oturum kimliğinin üçüncü şahıslara ifşa olmasının çeşitli
     yolları vardır. Örneğin, JavaScript zerkleri, URL'lerdeki oturum
     kimlikleri, paket koklama, cihaza fiziksel erişim vb. İfşa edilmiş bir
     oturum kimliği, üçüncü tarafın o kimlik ile ilişkilendirilmiş tüm
     özkaynaklara erişmesini mümkün kılar. İlk olarak oturum kimliğini taşıyan
     URL'ler ifşa olur. Harici bir siteye bir bağ verilirse oturum kimliğini
     içeren URL, harici sitenin günlük kayıtlarına geçebilir. İkinci olarak,
     daha etkin bir saldırgan ağ trafiğini dinleyebilir. Eğer şifreleme
     yapılmıyorsa oturum kimlikleri ağ üzerinden salt metin olarak akacaktır.
     Bu noktada çözüm, sunucunuzun SSL bağlantılar kurmasını sağlamak ve bunu
     kullanıcılarınız için zorunlu kılmaktır. Güvenliği arttırmak için HSTS
     kullanılmalıdır.
    </para>
   <note>
    <simpara>
     HTTPS bile gizli verileri her zaman koruyamaz. Örneğin, CRIME ve Beast
     güvenlik açıkları, bir saldırganın verileri okumasını sağlayabilir.
     Ayrıca, birçok ağın denetim amacıyla HTTPS MITM vekilleri kullandığı
     unutulmamalıdır. Saldırganlar da böyle bir vekil sunucu kurabilir.
    </simpara>
   </note>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="features.session.security.management.non-adaptive-session">
   <title>Uyumsuz Oturum Yönetimi </title>
   <para>
    PHP'nin oturum yöneticisi şu anda öntanımlı olarak uyarlanabilir
    durumdadır. Uyarlanabilir bir oturum yöneticisi ek riskler içerir.
   </para>
   <para>
    <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
    etkin olduğunda ve oturum kayıt işleyicisi
    destekliyorsa, ilklendirilmemiş bir oturum kimliği reddedilir ve yenisi
    oluşturulur. Bu, kullanıcıyı bilinen bir oturum kimliğini kullanmaya
    zorlayan bir saldırıyı engeller. Bir saldırgan bağlantıları kopyalayabilir
    ve oturum kimliği içeren bağlantıları epostalarda yollayabilir. Örneğin,
   <literal>http://example.com/page.php?PHPSESSID=123456789</literal> eğer
    <link linkend="ini.session.use-trans-sid">session.use_trans_sid</link>
    etkinse, kurban, saldırgan tarafından sağlanan oturum kimliğini kullanarak
    bir oturum başlatacaktır.
    <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
    bu riski azaltır.
   </para>
   <warning>
    <simpara>
     Kullanıcı tanımlı kayıt işleyicileri, oturum kimliği doğrulaması
     uygulayarak katı oturum kipini destekleyebilir. Tüm kullanıcı tanımlı
     kayıt işleyicileri, oturum kimliği doğrulamasını gerçeklemelidir.
    </simpara>
   </warning>
   <para>
    Oturum kimliği çerezine domain, path, httponly, secure ve PHP 7.3 ve
    sonrasında SameSite öznitelikleri atanabilir.
    <!-- Not exactly sure what the meaning here is - girgias -->
    Tarayıcılarda tanımlı öncelikler vardır. Öncelik kullanarak bir
    saldırganın kalıcı olarak kullanılabilecek oturum kimliği ataması
    mümkündür. <link
    linkend="ini.session.use-only-cookies">session.use_only_cookies</link>
    kullanımı bu sorunu çözümlemez.
    <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
    bu riski azaltır. <link
    linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>=On
    ile ilklendirilmemiş bir oturum kimliği reddedilir.
   </para>
   <note>
    <simpara><link
     linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
     uyarlanabilir oturum yönetimi riskini azaltsa da, bir saldırgan
     yine de kullanıcıyı ilklendirilmemiş bir oturum kimliğini kullanmaya
     zorlayabilir; böyle bir oturum kimliği saldırgan tarafından JavaScript
     zerki ile oluşturulabilir. Bu saldırının riskleri bu kılavuzun
     tavsiyelerine uyularak azaltılabilir.
    </simpara>
    <simpara>
     Bu kılavuzu izleyerek, geliştiriciler, <link
     linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
     yönergesini etkin kılmalı, zaman damgalı oturum yönetimi kullanmalı ve
     tavsiye edilen yordamlarla <function>session_regenerate_id</function>
     kullanarak oturum kimliklerini yeniden üretmelidir. Geliştirici
     yukarıdakilerin tümünü uyguladığı takdirde saldırgan üretimi oturum
     kimliği silinecektir.
    </simpara>
    <simpara>
     Eski bir oturuma erişim gerçekleştiğinde, bu bilgiler, müteakip bir
     soruşturma için geçerli olacağından, geliştiriciler kullanıcının
     tüm etkin oturum verilerini kaydetmelidir. Kullanıcının tüm oturumları
     zorla kapatılmalı ve yeniden kimlik doğrulaması yapması istenmelidir.
     Bu, saldırganların çalınan oturumları kötü amaçlarla kullanmasını
     engeller.
    </simpara>
   </note>
   <warning>
    <simpara>
     Eski bir oturuma erişim, mutlaka bir saldırı anlamına gelmez. Kararsız
     bir ağ ve/veya etkin oturumun derhal silinmesi, meşru kullanıcıların
     eski oturumlarını kullanmasına sebep olacaktır.
    </simpara>
   </warning>
   <para>
    PHP 7.1.0 ve sonrası için, <function>session_create_id</function> eklendi.
    Bu işlev, bir kullanıcının oturum kimliklerinin önüne kullanıcı kimliği
    eklenerek tüm etkin oturumlarına verimli bir şekilde erişmek için
    çalıştırılabilir. <link
    linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>'u
    etkinleştirmek bu gerçeklenim için çok önemlidir. Aksi takdirde, kötü
    niyetli kullanıcılar diğer kullanıcılar için kötü amaçlı bir oturum
    kimliği atayabilir.
   </para>
   <note>
    <simpara>
     PHP 7.1.0 öncesinde gelitiriciler yeni bir oturum kimliği üretmek için
     /dev/urandom gibi bir CSPRNG veya aş işlevlerini ve
     <function>random_bytes</function> işlevini kullanmalıdır.
     <function>session_create_id</function> çakışma algılama özelliğine
     sahiptir ve oturumun INI ayarlarına göre bir oturum kimliği üretir.
    </simpara>
   </note>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="features.session.security.management.session-id-regeneration">
   <title>Oturum Kimliğinin Yeniden Üretilmesi</title>
   <para>
    <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
    iyi bir acı azaltıcıdır ancak yetersizdir. Geliştiriciler oturum
    güvenliğini sağlamak için aynı zamanda
    <function>session_regenerate_id</function> işlevini de kullanmalıdır.
   </para>
   <para>
    Oturum kimliğinin yenilenmesi oturum kimliklerinin çalınma riskini
    azaltır, bu bakımdan <function>session_regenerate_id</function> belirli
    aralıklarla sürekli çağrılmalıdır. Örneğin, güvenlik açısından hassas
    içerik için oturum kimliğini her 15 dakikada bir yeniden oluşturun. Bir
    oturum kimliğinin çalınması durumunda bile, hem meşru kullanıcının hem de
    saldırganın oturumu sona erecektir. Başka bir deyişle, kullanıcı veya
    saldırgan tarafından erişim, eski bir oturuma erişim hatası üretecektir.
   </para>

   <para>
    Oturum kimlikleri, kullanıcı ayrıcalıkları yükseltildiğinde, kimlik
    doğrulamasından sonra yapıldığı gibi <emphasis>yeniden
    oluşturulmalıdır</emphasis>. Kimlik doğrulama bilgisi $_SESSION dizisine
    atamadan önce <function>session_regenerate_id</function> çağrılmalıdır.
    (PHP 7.0.0'dan itibaren, <function>session_regenerate_id</function>, zaman
    damgasını/ve benzerlerini geçerli oturuma kaydetmek için mevcut oturum
    verilerini otomatik olarak kaydeder.) Yalnızca yeni oturumun doğrulanmış
    bayrağı içerdiğinden emin olun.
   </para>

   <para>
    Geliştiriciler,
    <link linkend="ini.session.gc-maxlifetime">session.gc_maxlifetime</link>
    değerine göre oturum kimliğinin süresinin dolmasına güvenmemelidir.
    Saldırganlar, süresinin dolmasını önlemek ve kimliği doğrulanmış bir oturum
    da dahil olmak üzere oturumu kullanmaya devam edebilmek için bir kurbanın
    oturum kimliğine düzenli aralıklarla erişebilir.
   </para>

   <para>
    Bunun yerine, geliştiricilerin zaman damgasına dayalı oturum verisi
    yönetimini gerçeklemesi gerekir.
   </para>

   <warning>
    <simpara>
     Oturum yöneticisi zaman damgalarını şeffaf bir şekilde yönetebilse de bu
     özellik uygulanmaz. Eski oturum verileri çöp toplayıcıya gidene kadar
     saklanmalıdır. Aynı zamanda, geliştiriciler, eski oturum verilerinin
     silindiğinden emin olmalıdır. Ancak geliştiriciler, etkin oturum
     verilerini hemen silmemelidir.
     Yani <literal>session_regenerate_id(true);</literal> ve
     <function>session_destroy</function> etkin bir oturum için asla birlikte
     çağrılmamalıdır. Bu çelişkili gelebilir, ancak bu zorunlu bir
     gerekliliktir.
    </simpara>
   </warning>

   <para>
    <function>session_regenerate_id</function> öntanımlı olarak eski
    oturumları <emphasis>silmez</emphasis>. Eski kimliği doğrulanmış
    oturumlar kullanım için mevcut olabilir. Geliştiriciler, eski oturumların
    herkes tarafından tüketilmesini engellemeli, zaman damgalarını kullanarak
    eski oturum verilerine kendi başlarına erişimi yasaklamalıdır.
   </para>

   <warning>
    <simpara>
     Etkin bir oturumun aniden kaldırılması istenmeyen yan etkilere neden olur.
     Sunucuya eşzamanlı bağlantılar olduğunda ve/veya ağ kararsız olduğunda
     oturumlar kaybedilebilir.
    </simpara>
    <simpara>
     Etkin oturumların aniden kaldırılmasıyla olası bir kötü amaçlı erişim
     tespit edilemez.
    </simpara>
    <simpara>
     Geliştiriciler, güncel olmayan oturumları hemen silmek yerine,
     $_SESSION'da kısa süreli bir zaman aşımı (bir zaman damgası) belirlemeli
     ve kulanıcıların oturum verilerine kendi başlarına erişmesi
     engellenmellidir.
    </simpara>
    <simpara>
     Geliştiriciler, <function>session_regenerate_id</function> işleminin
     hemen ardından eski oturum verilerine erişimi yasaklamamalı, daha sonraki
     bir aşamada yasaklamalıdır. Örneğin. kablolu ağ gibi kararlı ağlar için
     birkaç saniye sonra ve cep telefonları veya Wi-Fi gibi kararsız ağlar
     için birkaç dakika sonra.
    </simpara>
    <simpara>
     Bir kullanıcı eski bir oturuma (süresi dolmuş oturum) erişirse, buna
     erişim reddedilmelidir. Ayrıca, bir saldırıyı temsil etmesi muhtemel
     olduğundan, kimlik doğrulamalı durumunun kullanıcının tüm oturumlarından
     kaldırılması önerilir.
    </simpara>
   </warning>

   <para><link
    linkend="ini.session.use-only-cookies">session.use_only_cookies</link> ve
    <function>session_regenerate_id</function> öğelerinin doğru kullanımı,
    saldırganlar tarafından ayarlanan silinemeyen çerezlerle kişisel DoS'a
    neden olabilir. Bu durumda geliştiriciler, kullanıcıları çerezleri
    kaldırmaya davet edebilir ve bir güvenlik sorunundan etkilenebileceklerini
    bildirebilir. Saldırganlar, güvenlik açığı bulunan bir web uygulaması,
    açıkta kalan/kötü niyetli bir tarayıcı eklentisi, fiziksel olarak güvenliği
    ihlal edilmiş bir cihaz vb. aracılığıyla kötü amaçlı çerezler atayabilir.
   </para>

   <warning>
    <simpara>
     DoS riski yanlış anlaşılmasın. <literal>use_strict_mode=On</literal>
     genel oturum kimliği güvenliği için zorunludur! Tüm sitelerin
     <literal>use_strict_mode</literal>'u etkinleştirmesi önerilir.
    </simpara>
    <simpara>
     DoS, yalnızca hesap saldırı altındayken gerçekleşebilir.
     Bir uygulamadaki JavaScript zerki güvenlik açığı en yaygın sebeplerdendir.
    </simpara>
   </warning>

  </sect2>

  <sect2 xml:id="features.session.security.management.session-data-deletion">
   <title>Oturum Verisinin Silinmesi</title>

   <para>
    Eski oturum verisi erişilemez ve silinmiş olmalıdır.
    Geçerli oturum modülü bunu gerektiği gibi yerine getiremez.
   </para>

   <para>
    Eski oturum verileri mümkün olan en kısa sürede silinmelidir. Ancak,
    etkin oturumlar hemen kaldırılmamalıdır. Bu gereksinimleri karşılamak
    için geliştiriciler, zaman damgasına dayalı oturum veri yönetimini kendi
    başlarına uygulamalıdır.
   </para>

   <para>
    $_SESSION içinde zaman aşımı damgasını ayarlayın ve yönetin. Güncel
    olmayan oturum verilerine erişimi yasaklayın. Eski oturum verilerine
    erişim tespit edildiğinde, kullanıcının oturumlarından tüm kimliği
    doğrulanmış durumları kaldırıp onları yeniden kimlik doğrulamaya
    zorlamanız önerilir. Eski oturum verilerine erişim bir saldırıyı temsil
    edebilir. Bunu başarmak için geliştiriciler, her kullanıcının tüm etkin
    oturumlarını takip etmelidir.
   </para>

   <note>
    <simpara>
     Eski bir oturuma erişim, kararsız bir ağ ve/veya siteye eşzamanlı erişim
     nedeniyle de gerçekleşebilir. Örneğin, sunucu bir çerez aracılığıyla yeni
     bir oturum kimliği belirlemeye çalışmış, ancak bağlantının kesilmesi
     nedeniyle Set-Cookie paketi istemciye ulaşmamış olabilir. Bir bağlantıya
     <function>session_regenerate_id</function> tarafından yeni bir oturum
     kimliği verilebilir, ancak başka bir eşzamanlı bağlantı henüz yeni oturum
     kimliğini almamış olabilir. Bu nedenle, geliştiriciler daha sonraki bir
     aşamada eski oturuma erişimi yasaklamalıdır. Yani zaman damgası tabanlı
     oturum yönetimi zorunludur.
    </simpara>
   </note>

   <para>
    Özetle, oturum verileri ne <function>session_regenerate_id</function>
    ne de <function>session_destroy</function> ile yok edilmeli, oturum
    verilerine erişimi denetlemek için zaman damgaları kullanılmalıdır.
    <function>session_gc</function>'nin oturum veri deposundaki eski verileri
    silmesine izin verin.
   </para>

  </sect2>

  <sect2 xml:id="features.session.security.management.session-locking">
   <title>Oturum Kilitleme</title>

   <para>
    Yarış koşullarından kaçınmak için oturum verileri öntanımlı olarak
    kilitlenir. Oturum verilerinin istekler arasındaki tutarlılığını sağlamak
    için kilitleme zorunludur.
   </para>

   <para>
    Ancak oturum kilitleme, saldırganlar tarafından DoS saldırıları
    gerçekleştirmek için kötüye kullanılabilir. Oturum kilitleyerek DoS
    saldırısı riskini azaltmak için kilitleri en aza indirin. Oturum
    verilerinin güncellenmesi gerekmediğinde salt okunur oturumlar kullanın.
    <function>session_start</function> işlevini 'read_and_close' seçeneği ile
    kullanın: <literal>session_start(['read_and_close'=>1]);</literal>
    <function>session_commit</function> kullanarak $_SESSION güncellendikten
    hemen sonra, mümkün olan en kısa sürede oturumu kapatın.
   </para>

   <para>
    Geçerli oturum modülü, oturum etkin olmadığında $_SESSION üzerinde
    herhangi bir değişiklik algılamaz. Oturum etkin değilken $_SESSION
    üzerinde değişiklik yapmamak geliştiricinin sorumluluğundadır.
   </para>

  </sect2>

  <sect2 xml:id="features.session.security.management.active-sessions">
   <title>Etkin Oturumlar</title>

   <para>
    Geliştiriciler, her kullanıcı için tüm etkin oturumları izlemelidir. Ve
    onlara kaç tane etkin oturum, hangi IP'den (ve alandan), ne kadar süredir
    etkin olduklarını vs. bildirin. PHP bunları takip etmez. Bunu
    geliştiricilerin yapacağı varsayılır.
   </para>

   <para>
    Bunu uygulamak için çeşitli yollar mevcuttur. Olası bir uygulama, gerekli
    verileri takip eden ve ilgili tüm bilgileri depolayan bir veritabanı
    oluşturmaktır. Geçersiz oturum verileri çöp toplayıcıya gittiğinden,
    geliştiricilerin etkin oturum veritabanı tutarlılığını korumak için çöp
    toplayıcı verileriyle de ilgilenmesi gerekir.
   </para>

   <para>
    En basit uygulamalardan biri "oturum kimliği ile öncelenmiş kullanıcı
    kimliği"dir ve gerekli bilgiler $_SESSION içinde saklanır. Birçok
    veritabanı, bu öneki seçebilmektedir. Geliştiriciler bunun için
    <function>session_regenerate_id</function> ve
    <function>session_create_id</function> kullanabilir.
   </para>

   <warning>
    <simpara>
     Gizli verileri asla önek olarak kullanmayın. Kullanıcı kimliği gizliyse
     <function>hash_hmac</function> önerilir.
    </simpara>
   </warning>

   <warning>
    <simpara>
     Bu uygulama için <link
     linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
     yönergesinin etkinleştirilmesi zorunludur. Etkin olduğundan emin olun.
     Aksi takdirde aktif oturum veritabanı tehlikeye girebilir.
    </simpara>
   </warning>

   <para>
    Eski oturumlara erişimi tespit etmek için zaman damgasına dayalı oturum
    yönetimi zorunludur. Eski bir oturuma erişim tespit edildiğinde,
    kullanıcının tüm etkin oturumlarından kimlik doğrulama bayrakları
    silinmelidir. Bu, saldırganların çalınan oturumlardan yararlanmaya
    devam etmesini önler.
   </para>

  </sect2>

  <sect2 xml:id="features.session.security.management.session-and-autologin">
   <title>Oturum ve Otomatik Oturum Açmak</title>

   <para>
    Oturumun çalınma riskini artırdığından, geliştiriciler otomatik oturum
    açma için uzun ömürlü oturum kimlikleri kullanmamalıdır. Otomatik giriş
    özelliğini geliştirici gerçeklemelidir.
   </para>

   <para>
    <function>setcookie</function> kullanarak otomatik oturum açma anahtarı
    olarak tek seferlik güvenli bir aşlama anahtarı kullanın. SHA-2'den daha
    güçlü bir aşlama algoritması kullanın. Örneğin, /dev/urandom veya
    <function>random_bytes</function>'dan rastgele verilerle SHA-256 veya üstü.
   </para>

   <para>
    Kullanıcının kimliği doğrulanmamışsa, tek seferlik otomatik giriş
    anahtarının geçerli olup olmadığına bakın. Geçerli olması durumunda,
    kullanıcının kimliğini doğrulayın ve yeni bir güvenli tek seferlik aşlama
    anahtarı atayın. Otomatik oturum açma anahtarı yalnızca bir kez
    kullanılmalıdır, yani bir otomatik oturum açma anahtarını asla yeniden
    kullanmayın, her zaman yeni bir tane oluşturun.
   </para>

   <para>
    Otomatik oturum açma anahtarı, uzun ömürlü bir kimlik doğrulama
    anahtarıdır, mümkün olduğunca korunması gerekir. Güvenli hale getirmek
    için path/httponly/secure/SameSite çerezinin özniteliklerini kullanın.
    Yani otomatik giriş anahtarını gerekmedikçe asla aktarmayın.
   </para>

   <para>
    Geliştirici, otomatik oturum açmayı devre dışı bırakan ve gereksiz
    otomatik oturum açma anahtarı tanımlama bilgisini kaldıran özellikleri
    uygulamalıdır.
   </para>

  </sect2>

  <sect2 xml:id="features.session.security.management.csrf">
   <title>CSRF (Siteler Arası Talep Sahtekarlıkları) Saldırıları</title>

   <para>
    Oturumlar ve kimlik doğrulama, CSRF saldırılarına karşı koruma sağlamaz.
    Geliştiriciler, CSRF korumasını kendileri gerçeklemelidir.
   </para>

   <para>
    CSRF koruması için <function>output_add_rewrite_var</function>
    kullanılabilir. Daha fazla bilgi için işlevin sayfasına bakın.
   </para>

   <note>
    <simpara>
     PHP 7.2.0 öncesinde, şeffaf oturum kimliği ile aynı çıktı tamponu ve
     INI ayarı kullanılırdı. Bu nedenle, 7.2.0 öncesi PHP sürümleri ile
     <function>output_add_rewrite_var</function> kullanılması önerilmez.
    </simpara>
   </note>

   <para>
    Çoğu sayfa uygulama çerçevesi CSRF korumasını destekler. Daha fazla
    ayrıntı için sayfa uygulama çerçevesi kılavuzunuza bakın.
   </para>

   <para>
    PHP 7.3'ten itibaren, oturum çerezi için SameSite özniteliği
    ayarlanabiliyor. Bu, CSRF güvenlik açıklarını azaltabilecek ek bir
    önlemdir.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="session.security.ini">
  <title>Oturum INI Ayarlarının Güvenliği</title>

  <para>
   Geliştiriciler, oturumla ilgili INI ayarlarını güvenli duruma getirerek
   oturum güvenliğini iyileştirebilir. Bazı önemli INI ayarlarında bir değer
   önerilmez. Oturum ayarlarının güçlendirilmesinden geliştiriciler sorumludur.
  </para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      <link linkend="ini.session.cookie-lifetime">session.cookie_lifetime</link>=0
     </para>
     <para>
      <literal>0</literal> belirli bir anlama sahiptir. Tarayıcıları,
      çerezi kalıcı depoya kaydetmemeleri konusunda bilgilendirir.
      Bu nedenle, tarayıcı sonlandırıldığında, oturum kimliği çerezi hemen
      silinir. Geliştiriciler yönergeye sıfırdan farklı bir değer atarsa,
      diğer kullanıcıların oturum kimliğini kullanmasına izin verebilir.
      Çoğu gerçeklenimde bunun için "<literal>0</literal>" kullanılmalıdır.
     </para>
     <para>
      Otomatik oturum açma özelliği gerekiyorsa, geliştiricilerin kendi
      güvenli otomatik oturum açma özelliklerini gerçeklemeleri gerekir.
      Bunun için uzun ömürlü oturum kimlikleri kullanmayın. Daha fazla
      bilgiyi yukarıdaki ilgili bölümde bulabilirsiniz.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <link linkend="ini.session.use-cookies">session.use_cookies</link>=On
     </para>
     <para>
      <link linkend="ini.session.use-only-cookies">session.use_only_cookies</link>=On
     </para>
     <para>
      HTTP çerezleri bazı sorunlara yol açsa da çerezler oturum kimliklerini
      yönetmek için tercih edilmeye devam etmektedir. Çerezleri yalnızca mümkün
      olduğunda oturum kimliği yönetimi için kullanın. Çoğu uygulama, oturum
      kimliği için bir çerez kullanmaktadır.
     </para>
     <para>
      <literal>session.use_only_cookies</literal>=Off ise, oturum modülü,
      oturum kimliği çerezinin ilklendirilmemiş olması koşuluyla,
      GET/POST/URL tarafından atanan oturum kimliği değerlerini kullanır.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>=On
     </para>
     <para>
      Bununla birlikte, güvenli oturumlar için
      <literal>session.use_strict_mode</literal>'un etkinleştirilmesi
      zorunludur. Önatnımlı olarak devre dışıdır.
     </para>
     <para>
      Bu, oturum modülünün ilklendirilmemiş oturum kimliği kullanmasını
      engeller. Başka bir deyişle, oturum modülü yalnızca oturum modülü
      tarafından üretilen geçerli oturum kimliklerini kabul eder. Kullanıcılar
      tarafından sağlanan herhangi bir oturum kimliğini reddeder.
     </para>
     <para>
      Çerez belirtiminden dolayı, saldırganlar JavaScript zerkleriyle veya
      yerel olarak bir çerez veritabanı atayarak kaldırılamayan oturum kimliği
      çerezleri yerleştirebilir. <literal>session.use_strict_mode</literal>,
      bir saldırganın ilklendirdiği oturum kimliğinin kullanılmasını
      engelleyebilir.
     </para>
     <note>
      <para>
       Saldırganlar, oturum kimliğini kendi cihazlarında ilklendirip kurbanın
       oturum kimliğini atayabilir. Kötüye kullanım için oturum kimliğini
       etkin tutmaları gerekir. Bu senaryoda bir saldırı gerçekleştirmek için
       saldırganlara ek adımlar gerekir. Bu nedenle,
       <literal>session.use_strict_mode</literal> bir risk azaltıcı olarak
       çalışır.
      </para>
     </note>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <link linkend="ini.session.cookie-httponly">session.cookie_httponly</link>=On
     </para>
     <para>
      Oturum çerezine JavaScript'ten erişimi reddeder. Bu yönerge, bir
      JavaScript zerkiyle çerezlerin kaçırılmasını önler.
     </para>
     <para>
      Bir oturum kimliğini CSRF dizgeciği olarak kullanmak mümkündür, ancak
      bu önerilmez. Örneğin, HTML kaynakları kaydedilebilir ve diğer
      kullanıcılara gönderilebilir. Geliştiriciler, daha iyi güvenlik için
      oturum kimliklerini sayfaya yazmamalıdır. Hemen hemen tüm uygulamalarda,
      oturum kimliği çerezi için httponly özniteliğini kullanılmalıdır.
     </para>
     <note>
      <para>
       CSRF dizgeciği oturum kimliği gibi düzenli aralıklarla olarak
       yenilenmelidir.
      </para>
     </note>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <link linkend="ini.session.cookie-secure">session.cookie_secure</link>=On
     </para>
     <para>
      Yalnızca protokol HTTPS olduğunda oturum kimliği çerezine erişime izin
      verin. Bir sitenin yalnızca HTTPS üzerinden erişilebiliyorsa, bu ayarı
      etkinleştirmesi gerekir.
     </para>
     <para>
      HSTS, yalnızca HTTPS aracılığıyla erişilebilen siteler için
      düşünülmelidir.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <link linkend="ini.session.cookie-samesite">session.cookie_samesite</link>="Lax" veya
      <link linkend="ini.session.cookie-samesite">session.cookie_samesite</link>="Strict"
     </para>
     <para>
      PHP 7.3'ten itibaren, oturum kimliği çerezi için
      <literal>"SameSite"</literal>  özniteliği atanabilir. Bu özniteliğin
      kullanımı, CSRF (Siteler Arası İstek Sahteciliği) saldırılarını
      azaltmanın bir yoludur.
     </para>
     <para>
      Lax ve Strict arasındaki fark, HTTP GET yöntemini kullanan başka bir
      kaydedilebilir etki alanından kaynaklanan isteklerde çerezin
      erişilebilirliğidir. Lax kullanan çerezlere başka bir kaydedilebilir
      alandan gelen bir GET isteğinde erişilebilirken, Strict kullanan
      çerezlerde erişilemez.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <link linkend="ini.session.gc-maxlifetime">session.gc_maxlifetime</link>=[en küçük olasılığı seç]
     </para>
     <para>
      <literal>session.gc_maxlifetime</literal>, eski oturum kimliğini silmek
      içindir. Bu ayara <emphasis>güvenilmemelidir</emphasis>. Geliştiriciler,
      oturumların ömrünü bir zaman damgasıyla kendileri yönetmelidir.
     </para>
     <para>
      Oturum çöp toplayıcısı en iyi şekilde <function>session_gc</function>
      kullanılarak gerçekleştirilir. <function>session_gc</function> işlevi,
      bir görev yöneticisi tarafından çağrılmalıdır. Örneğin, UNIX benzeri
      sistemlerde cron kullanılabilir.
     </para>
     <para>
      Çöp toplayıcı, öntanımlı olarak olasılıklara bağlı çalışır. Bu ayar, eski
      bir oturumun silineceğini garanti etmez. Geliştiriciler bu ayara
      güvenemese de, mümkün olan en küçük değerde belirtilmesi önerilir. <link
      linkend="ini.session.gc-probability">session.gc_probability</link> ve
      <link linkend="ini.session.gc-divisor">session.gc_divisor</link>
      yönergelerinin, eski oturumlar uygun bir sıklıkta silinecek şekilde
      ayarlanması önerilir. Otomatik oturum açma özelliği gerekliyse
      geliştiricilerin kendi güvenli otomatik oturum açma özelliklerini
      gerçeklemeleri gerekir, daha fazla bilgi için yukarıya bakın.
      Bu özellik için asla uzun ömürlü oturum kimliği kullanmayın,
     </para>
     <note>
      <para>
       Bazı oturum kayıt işleyici modülleri, olasılığa dayalı süre sonu için bu
       ayarı kullanmaz. Örneğin, memcache'li memcache. Ayrıntılar için oturum
       kayıt işleyici belgelerine bakın.
      </para>
     </note>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <link linkend="ini.session.use-trans-sid">session.use_trans_sid</link>=Off
     </para>
     <para>
      Şeffaf oturum kimliği yönetiminin kullanılması yasaklanmıştır.
      Geliştiriciler gerektiğinde kullanabilir. Ancak, şeffaf oturum kimliği
      yönetimini devre dışı bırakmak, oturum kimliği ekleme ve/veya sızıntı
      olasılığını ortadan kaldırarak genel oturum kimliği güvenliğini
      iyileştirir.
     </para>
     <note>
      <para>
       Oturum kimliği, yer imlerine kaydedilen ve e-postayla gönderilen
       URL'lerden, kaydedilmiş HTML kaynağından vb. sızabilir.
      </para>
     </note>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <link linkend="ini.session.trans-sid-tags">session.trans_sid_tags</link>=[sınırlı etiketler]
     </para>
     <para>
      (PHP 7.1.0 ve üstü) Geliştiriciler, gereksiz HTML etiketlerini yeniden
      yazmamalıdır. öntanımlı değer çoğu kullanım için yeterli olmalıdır. Daha
      eski PHP sürümleri bunun yerine <link
      linkend="ini.url-rewriter.tags">url_rewriter.tags</link> kullanabilir.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <link linkend="ini.session.trans-sid-hosts">session.trans_sid_hosts</link>=[sınırlı konaklar]
     </para>
     <para>
      (PHP 7.1.0 ve üstü) Bu INI, effaf oturum kimliğini yeniden yazmaya
      izin veren beyaz listeli konakları tanımlar. Asla güvenilmeyen
      konakları eklemeyin. Oturum modülü yalnızca bu ayar boş olduğunda
      <literal>$_SERVER['HTTP_HOST']</literal> öğesine izin verir.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <link linkend="ini.session.referer-check">session.referer_check</link>=[kaynaklanan URL]
     </para>
     <para>
      <link linkend="ini.session.use-trans-sid">session.use_trans_sid</link>
      etkinleştirildiğinde. Oturum kimliği zerk riskini azaltır. Site örneğin
      http://example.com/ ise, yönergeye http://example.com/ atayın. HTTPS ile
      tarayıcıların referrer başlığını göndermeyeceğini unutmayın. Tarayıcılar,
      referrer başlığını yapılandırmaya göre gönderemez. Bu nedenle, bu ayar
      güvenilir bir güvenlik önlemi değildir. Bu ayarın kullanılması önerilir.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <link linkend="ini.session.cache-limiter">session.cache_limiter</link>=nocache
     </para>
     <para>
      Kimliği doğrulanmış oturumlar için HTTP içeriğinin önbelleğe
      alınmadığından emin olun. Yalnızca içerik gizli olmadığında önbelleğe
      almaya izin verin. Aksi takdirde, içerik açığa çıkabilir. HTTP içeriği
      güvenlik açısından hassas veriler içermiyorsa "private" kullanılabilir.
      "private" ataması nedeniyle, paylaşılan istemciler tarafından önbelleğe
      alınan özel verilerin aktarılabileceğini unutmayın. "public" yalnızca
      HTTP içeriği hiçbir özel veri içermediğinde kullanılmalıdır.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <link linkend="ini.session.sid-length">session.sid_length</link>="48"
     </para>
     <para>
      (PHP 7.1.0 ve üstü) Oturum kimlikleri uzadıkça, daha güçlü oturum
      kimlikleri haline gelir. Geliştiriciler, 32 karakter ve üstü oturum
      kimliği uzunluklarını dikkate almalıdır. <link
      linkend="ini.session.sid-bits-per-character">session.sid_bits_per_character</link>="5"
      olduğunda en az 26 karakter gerekir.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <link linkend="ini.session.sid-bits-per-character">session.sid_bits_per_character</link>="6"
     </para>
     <para>
      (PHP 7.1.0 ve üstü) Bir oturum kimliği karakterinde ne kadar çok bit
      varsa, oturum modülü tarafından oluşturulan oturum kimliği, aynı
      uzunluktaki sıradan bir oturum kimliğinden daha güçlü olur.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <link linkend="ini.session.hash-function">session.hash_function</link>="sha256"
     </para>
     <para>
      (PHP 7.1.0 ve üstü) Daha güçlü bir aşlama işlevi, daha güçlü bir oturum
      kimliği üretecektir. MD5 aşlama algoritmasında bile aş çakışması
      olasılığı olmasa da, geliştiriciler SHA-2 veya sha384 ve hatta sha512
      gibi daha güçlü bir aşlama algoritması kullanmalıdır. Geliştiriciler,
      kullanılan aşlama işlevini yeterince uzun bir  <link
      linkend="ini.session.entropy-length">karmaşa</link> ile beslediklerinden
      emin olmalıdır.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <link linkend="ini.session.save-path">session.save_path</link>=[herkesçe-okunamayan-dizin]
     </para>
     <para>
      Bu, <filename>/tmp</filename> (öntanımlıdır) gibi herkesçe okunabilir
      bir dizine ayarlanırsa, sunucudaki diğer kullanıcılar bu dizindeki
      dosyaların listesini alarak oturumları ele geçirebilir.
     </para>
    </listitem>

  </itemizedlist>
 </sect1>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

